\chapter{Introduction and Motivation}
\label{ch:intro}

近年來，人工智慧(AI)與雲端數據中心的蓬勃發展，使得世界各地對高效能運算(High-Performance Computing, HPC)的算力需求迎來爆炸式的成長。
然而，傳統數據中心與晶片內部的電互連架構(Electrical Interconnects)受限於金屬銅線歐姆損耗造成的焦耳熱(Joule heating)、
信號衰減以及頻寬瓶頸，已面臨嚴重的能源損耗與傳輸極限。為了突破這個物理限制，矽光子(Silicon Photonics)技術因具備高頻寬、
低延遲及低功號的光波傳輸特性，或許能成為未來取代傳統電子傳輸、實現高效能晶片資訊傳遞的關鍵技術。
同時，隨著矽光子元件架構走向高密度整合，它龐大的計算參數常常面臨維度爆炸的挑戰，而近年來量子運算(Quantum Computing)技術的
崛起，則帶給這類高維度計算難題前所未有的全新轉機。

在矽光積體電路中，為了追求更高效能並實現更密集的光路排列，透過縮小晶片尺寸來提升整合度已經成為未來趨勢了，
這使得緊湊型(Compact)光學元件的重要性也日益增加。在複雜的晶片佈局中，光訊號傳輸無法只依靠直線波導，
還必須依賴彎曲波導(Bend Waveguide)來引導光路轉彎，並利用交叉波導(Waveguide Crossing)在單一層平面上實現光路的高速公路，
可以避免不必要且繁瑣的繞線。然而，隨著元件尺寸縮小至微米，甚至奈米等級，彎曲波導容易因光場外偏而產生嚴重的損耗與模態串擾;
交叉波導則是面臨著多模態光場散射所導致的插入損耗與通道間的信號串擾(Crosstalk)。因此如何在極小尺寸下設計出具有低損耗與
高模態光場純度的光子元件，成為目前矽光子晶片設計的瓶頸。

目前，在學術界與產業界設計矽光子元件時，主要依賴兩大類方法，第一種方法是基於傳統光學經驗與解析模型的\textbf{啟發式試誤法}(Heuristic
 trial-and-error Approach)。雖然此方法可以有效設計出標準光學元件，但在面對較為複雜的光學結構時，其性能往往受限且難以預測。
第二種方法則是使用當前最主流的\textbf{基於梯度的伴隨變分法}(Adjoint Method)來進行光學結構的拓撲優化(Topology Optimization)。
此方法只需要進行一次正向電磁模擬(Forward Simulation)與一次伴隨模擬(Adjoint Simulation)即可計算出梯度，
並在每次迭代中根據梯度來更新結構。然而，這種基於梯度的優化機制本質上非常容易陷入局部最佳解(Local Minima)，
且優化過程中容易產生許多細小、破碎的分支與孤島結構。這種結構不僅對製程誤差極度敏感，
更常常因為結構尺寸小於最小製程極限而導致其無法通過微影與蝕刻進行量產，形成了設計與實際製造之間的巨大落差。

在過去相關文獻中，研究人員曾成功使用過因子分解機結合量子退火(FMQA)方法，
在優化光學薄膜結構與熱發射器等相關元件的研究中都有相當顯著的成果。
這啟發了我們是否也能將FMQA架構應用在矽光子元件設計上的構想，希望藉此解決傳統梯度演算法容易陷入局部最佳解的問題。
然而，與結構單純的薄膜元件相比，二維的光學結構對幾何邊界的連續性有著更嚴格的物理要求。
若使用傳統的棋盤狀像素化網格(Pixelated Design Region)來進行二元化(0/1)離散編碼，
不但無法準確描述矽光子元件結構的複雜度，在MEEP中進行光學模擬時更容易產生階梯效應(Staircase Effect)，
導致光場產生嚴重的散射損耗。
為了解決上述問題，我們引入了三種編碼技術，分別是高斯上採樣(Gausssian Upsampling)、二維傅立葉積分(2D Fourier Integral)
、β-變分自編碼器(β-VAE)，透過將上述編碼技術與FMQA架構結合，一方面，我們可以使設計空間大幅壓縮，並且完美解決了
量子退火(Quantum Annealing)晶片的位元連接限制，使其能夠利用少量的設計變數在適當的量子位元消耗下進行全域優化。
另一方面，二元離散化的結構轉換為連續的平滑化結構，能夠使因子分解機(Factorization Machine)能夠更精準地學習並捕捉像素間的二階物理交互作用，
透過編碼技術與FMQA架構的結合，不僅解決了製程中無法實現的誤差，更建立了一套兼具高製造可行性與全域搜尋實力的矽光子反向設計方法。

本研究成功結合並驗證編碼技術與FMQA方法的二維光學結構反向設計架構。為了驗證此方法的有效性，我們分別針對矽光子晶片中
最核心的兩大基礎元件進行優化設計，分別是「90度彎曲波導(90-Degree Bended Waveguide)」以及「交叉波導(Waveguide Crossing)」。